# Somma per differenza  

Come accennato in precedenza, la somma per differenza dello stesso polinomio  
essendo un prodotto, si calcola moltiplicando ogni monomio del primo polinomio  
con ogni monomio del secondo polinomio.  

$(a + b) \cdot (a - b) = a^2 - ab + ab - b^2 = a^2 - b^2$  

E' importante notare che con **somma** si intende una **somma algebrica**, quindi  
anche la seguente espressione e' considerata una **somma per differenza**.  

$(- a - b) \cdot (a - b) = -a^2 + ab - ab + b^2 = -a^2 + b^2$  

Bisogna tenere presente che il risultato e' sempre una qualche forma di $\pm a^2 \pm b^2$  
dove *il segno negativo e' sempre di fronte al monomio che cambia di segno*.  


# Quadrato di binomio  

Il metodo di calcolo e' il medesimo, quindi si moltiplica ogni monomio del primo  
polinomio con ogni monomio del secondo polinomio.  
Qui pero' si puo notare un pattern diverso, i quadrati avranno infatti sempre  
segno positivo, allora bisogna prestare attenzione solo al segno di $\pm 2ab$  
che sara' negativo solo quando i due monomi hanno segni diversi.

$(a + b)^2 = (a + b)\cdot(a + b) = a^2 + ab + ab + b^2 = a^2 + b^2 + 2ab$  
$(-a -b)^2 = (-a -b)\cdot(-a -b) = a^2 + ab + ab + b^2 = a^2 + b^2 + 2ab$  
$(a - b)^2 = (a - b)\cdot(a - b) = a^2 - ab - ab + b^2 = a^2 + b^2 - 2ab$
$(-a + b)^2 = (-a + b)\cdot(-a + b) = a^2 - ab - ab + b^2 = a^2 + b^2 - 2ab$

