# Metodo di sostituzione  

Il metodo di sostituzione e' uno strumento che permette di trovare, se esiste, la soluzione di un sistema di equazioni, ovvero i valori delle incognite che soddisfano tutte le equazioni del sistema. Date due equazioni di primo grado e' possibile allora trovare la soluzione, risolvendo una delle equazioni utlizzando l'altra, vediamo come.  

$$
\begin{cases}
    2x + 3y = 1 \\
    x - y = 2
\end{cases}
$$

Riarrangiando $x - y = 2$ come $x = y + 2$ possiamo riscrivere la prima equazione in termini della seconda, sostituendo la $x$ con $y + 2$   

$2x + 3y = 1 \implies 2(y + 2) + 3y = 1$  

Questo ci permette allora di trovare prima $y$ e per estensione $x$  

$2(y + 2) + 3y = 1$  

$2y + 4 + 3y = 1$  

$5y= -3$  

$y = -\dfrac{3}{5}$

Adesso non ci resta che sostituire $y$ alla seconda equazione per trovare $x$  

$x = y + 2$  

$x = -\dfrac{3}{5} + 2 = \dfrac{7}{5}$  

La soluzione e' allora la coppia $(x, y) = (\frac{7}{5}; -\frac{3}{5})$


Geometricamente, la soluzione di un sistema di equazioni di primo grado, individua il punto in cui le rette descritte da ogni singola equazione si itersecano.  

![simple_system_of_equations](https://user-images.githubusercontent.com/7195133/232287274-7ef89290-ddb4-495e-b0ab-452e90c65a50.jpg)
