# Teorema di De Morgan 1  

$\overline{A + B} = \overline{A} \cdot \overline{B}$  

Se riusciamo a dimostrare che $A+B$ e' il complemento di $\overline{A} \cdot \overline{B}$ allora ne segue che la sua negazione rende vera l'equazione, per cui...  

$(A+B) + \overline{A} \cdot \overline{B} = 1$  
$A + B + \overline{A} \cdot \overline{B} = 1$  

Applichiamo il teorema dell' assorbimento...  

$A + B + \overline{B} = 1$  

Per il teorema dei complementi si ha che...  

$A + 1 = 1$  

Infine per annullamento $1 = 1$ dimostrando il primo teorema di De Morgan.  


# Teorema di De Morgan 2  

$\overline{A \cdot B} = \overline{A} + \overline{B}$  

Il secondo teorema puo' essere dimostrato in modo analogo di nuovo con il teorema dei complementi...  

$AB \cdot (\overline{A} + \overline{B}) = 0$  
$AB\overline{A} + AB\overline{B} = 0$  
$A\overline{A}B + AB\overline{B} = 0$  
$0B + A0 = 0$  